Depois da implementação da \textit{framework} e do cliente \textit{WebRTC}, é indispensável existir uma fase de validação e análise de desempenho. Este capítulo descreve o trabalho realizado nesse sentido.

\section{Testes de validação}

Todo o processo de validação e teste de serviços foi contínuo, acompanhando a implementação dos módulos de suporte. Desta forma, foi possível verificar e validar as funcionalidades, de forma a poder avançar para o desenvolvimento de outros módulos. Foi feita uma validação final, onde foram testadas todas as funcionalidades implementadas na aplicação cliente. 

Num primeiro passo, os utilizadores registam-se no sistema e posteriormente fazem a autenticação no sistema. No passo seguinte, foi testada a funcionalidade de presença, onde se faz a mudança de estados e se verifica se toda a lista de contactos de um cliente recebe a notificação de mudança de estado. Neste caso concluiu-se que se encontrava funcional. Ainda no mesmo serviço, verificou-se a funcionalidade de adicionar outros clientes à lista de contactos. Os clientes eram sempre adicionados à lista com sucesso. No entanto, por vezes quando se queria remover o contacto, nem sempre essa função era executada com sucesso. Isto devia-se ao facto de a implementação do evento \textit{"onRemoveContact"}, não se encontrar bem implementado, pois nem sempre é despoletado, quando recebe uma mensagem de remoção do servidor.

Dentro do serviço de chamadas / conferência verificou-se que as notificações de convite e de aceitação eram realizadas com sucesso e, a partir do momento que um cliente aceitava o convite de outro, a chamada / conferência era inicializada. Verificou-se algum atraso na troca de informação \textit{SDP}, e na inicialização de chamadas. Depois disto, e dentro da mesma chamada / conferência, foi enviado um convite para outro cliente subscrito no sistema e outro a um cliente que não estava subscrito no sistema, para serem adicionados a essa chamada. Foi tudo realizado com sucesso, verificando-se que a troca de ficheiros e de mensagens \textit{chat} eram enviadas com sucesso, como também o áudio e vídeo. Por vezes havia ligeiros atrasos no áudio e quebras de vídeo.

Por fim, analisaram-se as funcionalidades do histórico de chamadas, em que se verificou que toda a informação relativa a uma chamada / conferência era guardada e apresentada com sucesso, tanto para as atendidas, não atendidas e rejeitadas.

No final deste desenvolvimento foram feitas duas apresentações dentro do ambiente empresarial, em que se mostrou todo o processo realizado no desenvolvimento da \textit{framework} e uma \textit{demo} da aplicação com a \textit{framework} a funcionar.

\section{Testes de desempenho computacional}

Nestes testes realizados foram analisados, essencialmente, o desempenho em termos de utilização de \textit{Central Processing Unit (CPU)} e memória usada em cada sessão. 
Para estes testes foram definidos dois cenários diferentes, focando um ambiente empresarial e um ambiente doméstico. A Tabela \ref{table:sumCenarios} representa de uma forma resumida os cenários, os testes de cada um e as características relacionadas com os mesmos.


\begin{table}[h!]
	\caption{Percentagem dos \textit{web browsers} usados \cite{w3schbrowserstat}.}
	\begin{center}
	    \begin{tabular}{ | l | l | l | p{5cm} |}
	    \hline
	    \textbf{Cenário 1} & \textbf{Tipo de Rede} & \textbf{Nº de Utilizadores} \\ \hline
	    Teste1 & Empresarial & 2 \\ \hline
	    Teste2 & Empresarial & 4  \\ \hline
		\textbf{Cenário 2} & \textbf{Tipo de Rede} & \textbf{Nº de Utilizadores} \\ \hline
		Teste1 & Doméstica & 2  \\ \hline
		Teste2 & Doméstica & 4  \\ 
	    \hline
	    \end{tabular}
	\end{center}
	\label{table:sumCenarios}
\end{table}

O primeiro cenário diz respeito a uma rede empresarial, em que os clientes se ligam por \textit{Virtual Private Network (VPN)} à mesma. Para verificar a conectividade dos clientes a este tipo de rede foi executado o comando \textit{ping -n 30 \textless ip\_servidor \textgreater}, de forma a verificar o \textit{Round Trip Time (RTP)} e se existiam perdas de pacotes. A Figura \ref{fig:pingVPN}, ilustra os resultados retirados depois de executar o comando. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/pingsVPN.png}
  \caption{\textit{Ping} ao servidor com VPN.}
  \label{fig:pingVPN}
\end{figure}

Para a rede empresarial verificou-se um \textit{RTT} mínimo de 334 milissegundos e um máximo de 629 milissegundos, perfazendo uma média de todos os pacotes de 491 milissegundos. Quanto a perda de pacotes não se verificou qualquer perda.

Num segundo cenário os clientes ligam-se a uma rede doméstica, em que o servidor também é um computador normal. Executou-se o mesmo processo que na rede empresarial, onde se podem verificar os resultados na Figura \ref{fig:pingsemVPN}. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/pingWithoutVPN.png}
  \caption{\textit{Ping} ao servidor na rede doméstica.}
  \label{fig:pingsemVPN}
\end{figure}

Quanto a este cenário verificou-se que o mínimo de \textit{RTT} é de aproximadamente 0 milissegundos, enquanto o máximo atinge os 1 milissegundos, fazendo assim uma média de aproximadamente 0 milissegundos. Neste caso também não se verificaram perda de pacotes.

Com os resultados retirados pode-se verificar que a rede doméstica tem um \textit{RTT} bastante mais pequeno que o da rede empresarial. Para aplicações que fornecem serviços em tempo real, não devem existir atrasos elevados, pois consequentemente irão causar uma degradação da qualidade de serviço. 

\subsection{Cenário 1 - Rede empresarial}

Neste primeiro cenário, os clientes ligam-se por uma \textit{Virtual Private Network (VPN)} à rede empresarial, de forma a aceder ao servidor que se encontra nessa mesma rede. Num primeiro teste apenas dois clientes realizam uma conferência áudio, vídeo e de dados entre eles, como mostra a Figura \ref{fig:cenario11teste}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/cenario11teste.png}
  \caption{Cenário 1 e Teste 1.}
  \label{fig:cenario11teste}
\end{figure}

Os clientes têm acesso aos serviços fornecidos pelo servidor e conseguem realizar uma chamada entre eles. As especificações de cada máquina podem ser encontradas no Anexo C.

Neste exemplo, o PC1 envia um convite de chamada para o PC2. Na Figura \ref{fig:memoriateste1} ilustram-se os resultados obtidos relativos à utilização de memória no PC2, figura \ref{fig:memoriateste1}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/teste1memorianumachamadasimplespontos.png}
  \caption{Gráfico de utilização de memória numa chamada.}
  \label{fig:memoriateste1}
\end{figure}

O ponto 1 identifica o momento em que o PC2 recebe o convite e o aceita. A partir desse momento temos um aumento gradual de utilização de memória. Esse aumento é de quase 2 \textit{MegaBytes (MB)}, estabilizando depois de toda a negociação ser feita entre os \textit{peers}. No momento em que a chamada é desligada nota-se um decréscimo repentino na utilização de memória, fazendo com que desça mais de 1 \textit{MB}. Não foi possível identificar o motivo pelo qual a memória não voltou a estabilizar, como no início. 

Em termos de vídeo e áudio não se notaram grandes atrasos nem quebras de sequência. Em relação a dados não houve perda de pacotes, permitindo que todas as mensagens de \textit{chat} fossem trocadas, todos os ficheiros fossem enviados e recebidos.

Neste mesmo cenário foi executado outro teste (Teste 2), neste caso em vez de serem apenas dois utilizadores, fez-se uma conferência com as mesmas características mas entre 4 pessoas, consoante ilustrado na Figura \ref{fig:cen12teste}. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/cenario12teste.png}
  \caption{Cenário 1 e Teste 2.}
  \label{fig:cen12teste}
\end{figure}

Foram retirados resultados tanto ao nível de CPU e de memória, mas apenas num dos computadores, visto que as características de cada um são bastante semelhantes.

Os resultados do \textit{CPU} dizem respeito ao início e ao fim da conferência, podendo-se verificar o resultado nas Figuras \ref{subfig:CPUcenari12} e \ref{subfig:CPUcenari12v2}.

\begin{figure*}[!h]
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=2.5in]{images/CPUcenari12.png}%
		\caption{Utilização de \textit{CPU} no inicio da conferência.}\label{subfig:CPUcenari12}%
	\end{minipage}%
	\hfil
	\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=2.5in]{images/CPUcenari12v2.png}%
		\caption{Utilização de \textit{CPU} ao finalizar conferência.}\label{subfig:CPUcenari12v2}%
	\end{minipage}%
	\caption{Comportamento da utilização de \textit{CPU}.}
	\label{CPUcenario1test2}
\end{figure*}

Verificou-se um aumento significativo da utilização do \textit{CPU} a partir do momento que se iniciou a conferência (Figura \ref{subfig:CPUcenari12}) chegando a atingir 50\% de utilização do \textit{CPU}. Quando a chamada se desligou a sua utilização voltou a estabilizar num uso normal do computador, descendo consideravelmente - cerca de 40\%.

Na utilização de memória do computador os resultados foram os representados na Figura \ref{fig:conferencia5gradual2}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/conferencia5gradual2.png}
  \caption{Utilização de memória ao iniciar a conferência.}
  \label{fig:conferencia5gradual2}
\end{figure}

Neste exemplo verifica-se um aumento de utilização de memória sempre que alguém entra na conferência como se pode verificar no ponto 1, 2 e 3, da Figura \ref{fig:conferencia5gradual2}. Neste exemplo a utilização de memória estabilizou nos 9.2\textit{MB}, ou seja, houve um aumento de 4.2\textit{MB} durante a conferência entre 4 pessoas. Quando a conferência é desligada entre todas as pessoas, existe um decréscimo significativo e linear, sendo isso visível na Figura \ref{fig:desligarconferencia}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/desligarconferencia.png}
  \caption{Utilização de memória ao finalizar conferência.}
  \label{fig:desligarconferencia}
\end{figure}

Em termos de qualidade da conferência verificaram-se grandes quebras em termos de vídeo e um atraso significativo no áudio. Os ficheiros que eram partilhados nem sempre eram recebidos no destino, isto é, ou recebia apenas um utilizador ou nenhum utilizador recebia o ficheiro que tinha sido enviado. O mesmo acontecia com as mensagens de \textit{chat}, que nem sempre eram recebidas corretamente. Começou-se a notar uma maior falha em termos de pacotes trocados e entregues entre os diferentes \textit{peers}.

No que diz respeito ao servidor conseguiram-se tirar algumas conclusões fazendo 2 testes distintos. Num teste os clientes lançam eventos para o servidor de forma a que o servidor os tivesse de processar para responder. Estes eventos são lançados exaustivamente por parte de dois clientes, fazendo pedidos ao servidor, numa média de 5 em 5 segundos. 

No outro teste foi verificado se realmente o servidor é usado ou requisitado, enquanto os clientes se encontram numa conferência. Como o servidor é um computador com sistema operativo de distribuição \textit{Linux (CentOS)}, foi usado o comando \textit{sar}, que permite medir várias unidades do processador, em que cada resultado deste comando é dado em percentagem.
É possível medir a percentagem de utilização do CPU tanto ao nível do utilizador como ao nível do sistema (\textit{kernel}), a percentagem em que não é usado, etc.  

Os resultados referentes ao teste dos utilizadores lançarem eventos para que o servidor tivesse de responder encontram-se na Tabela \ref{table:CPUusagenoconf}.

\begin{table}[h!]
	\caption{Utilização do CPU no servidor durante alguns eventos entre cliente e servidor.}
	\begin{center}
	    \begin{tabular}{ | l | l | l | l | l | l | l | l | p{5cm} |}
	    \hline
	    Tempo & CPU & \% user & \% nice & \% system & \% iowait & \% steal & \% idle \\ \hline
	    02:14:28 PM & all & 1.71 & 0.00 & 0.22 & 0.12 & 0.00 & 97.94 \\ \hline
	    02:15:28 PM & all & 4.04 & 0.00 & 0.24 & 0.15 & 0.00 & 95.56 \\ \hline
	    Average & all & 2.88 & 0.00 & 0.23 & 0.14 & 0.00 & 96.75 \\ \hline
	    \end{tabular}
	    \label{table:CPUusagenoconf}
	\end{center}
\end{table}

Foi um teste realizado apenas por 2 minutos, onde se verifica uma utilização ao nível do utilizador de 1.71\% no primeiro minuto e ao nível do sistema uma utilização de 0.22\%. No segundo minuto houve um aumento considerável ao nível do utilizador, subindo para 4.04\%  enquanto ao nível do sistema o aumento foi apenas para 0.24\%.

Durante a conferência realizada, com 4 utilizadores, os resultados que foram retirados encontram-se na Tabela \ref{table:CPUusageconf}.

\begin{table}[h!]
	\caption{Utilização de CPU no servidor durante uma conferência de 4 pessoas.}
	\begin{center}
	    \begin{tabular}{ | l | l | l | l | l | l | l | l | p{5cm} |}
	    \hline
	    Tempo & CPU & \% user & \% nice & \% system & \% iowait & \% steal & \% idle \\ \hline
	    02:28:28 PM & all & 0.12 & 0.00 & 0.02 & 0.09 & 0.00 & 99.78 \\ \hline
	    02:29:28 PM & all & 0.14 & 0.00 & 0.03 & 0.10 & 0.00 & 99.73 \\ \hline
	    02:30:28 PM & all & 0.26 & 0.00 & 0.03 & 0.09 & 0.00 & 99.62 \\ \hline
	    02:31:28 PM & all & 0.14 & 0.00 & 0.02 & 0.17 & 0.00 & 99.68 \\ \hline
	    Average & all & 0.16 & 0.00 & 0.03 & 0.11 & 0.00 & 99.70 \\ \hline
	    \end{tabular}
	    \label{table:CPUusageconf}
	\end{center}
\end{table}

São resultados referentes a 4 minutos. Verificou-se que a utilização de \textit{CPU} é mínima, pois a tecnologia \textit{WebRTC} é uma tecnologia \textit{peer-to-peer}, onde apenas necessita do servidor para estabelecer ligações entre \textit{peers}. A partir do momento que essas ligações estão criadas não é necessário ter um servidor a correr para os \textit{peers} poderem falar entre si.

\subsection{Cenário 2 - Rede doméstica}

Este cenário 2 assemelha-se ao cenário apresentado na secção anterior. O servidor é um computador que se encontra na rede não empresarial mas sim doméstica. Esta rede doméstica ao contrário de uma rede empresarial tem menos utilizadores e é uma rede mais controlada. 
Neste cenário são realizados dois tipos de testes diferentes, com o objetivo de verificar como se comporta um computador com poder de processamento (\textit{CPU}) inferior e de que forma se comportam os serviços vídeo e áudio numa rede com menos interferências e menos tráfego a circular. Os detalhes dos sistemas usados encontram-se no Anexo C.

Num primeiro teste (Teste 1) foram usados apenas dois computadores (Figura \ref{fig:cenario21teste}) sendo realizada uma chamada simples entre eles. 

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/cenario21teste.png}
  \caption{Cenário 2 e teste 1.}
  \label{fig:cenario21teste}
\end{figure}


Em termos de clientes notaram-se algumas diferenças entre cada um, visto que eram computadores diferentes e com poderes de processamento diferentes. No computador com menor poder de processamento (PC4) verificou-se o que está representado na Figura \ref{fig:conferenciawindows2}.


\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/conferenciawindows2.png}
  \caption{Resultados de \textit{CPU} no computador com menor poder computacional.}
  \label{fig:conferenciawindows2}
\end{figure}

Consegue-se verificar que a partir do momento que a conferência se iniciou a utilização do CPU subiu consideravelmente atingindo os 100\% algumas vezes. A partir do momento que a conferência termina existe uma descida bastante considerável por parte da utilização do CPU. Neste computador notaram-se grandes atrasos no que diz respeito a áudio e bastantes quebras de vídeo. 
No que diz respeito ao computador com maior capacidade de processamento (PC3), verificou-se que a percentagem de utilização não era tão alta mas que também subiu consideravelmente (Figura \ref{fig:conferenciamac}).

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/conferenciamac.png}
  \caption{Resultados de \textit{CPU} PC4.}
  \label{fig:conferenciamac}
\end{figure}

No momento em que a conferência termina a utilização volta a estabilizar, mantendo-se basicamente constante tendo apenas picos que dizem respeito a outros processos.

Visto que os testes realizados anteriormente já permitiam tirar conclusões relacionadas com a memória e \textit{CPU}, decidiu-se verificar como é que o vídeo, o áudio, a entrega de ficheiros e \textit{chat} se comportavam numa rede mais estável (Teste 2). 
Usaram-se computadores com características bastante semelhantes para este teste, num cenário igual ao da figura \ref{fig:cenario22teste}. 


\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/cenario22teste.png}
  \caption{Cenário 2 e teste 2.}
  \label{fig:cenario22teste}
\end{figure}

Foi realizada uma conferência entre os quatro clientes, em que era feita a chamada para todos os clientes ao mesmo tempo. Neste teste verificou-se que havia poucas quebras de vídeo correndo de uma forma fluente e não havia atrasos de áudio. Em relação ao envio e receção de ficheiros já eram enviados e recebidos com sucesso por todos os clientes, o mesmo se passando em relação às mensagens de \textit{chat}.


\section{Sumário}

Neste capítulo foi apresentada a metodologia utilizada para a validação de funcionalidades da \textit{framework}. Foram ainda, descritos os testes de desempenho realizados referentes ao trabalho desenvolvido. Foram definidos dois cenários diferentes e em cada um foram executados dois tipos de testes, primeiro com apenas dois computadores e depois quatro computadores. No primeiro cenário utilizou-se uma rede empresarial, enquanto no segundo cenário utilizou-se uma rede doméstica. Os resultados apresentados focam a utilização de \textit{CPU} e de memória nas diversas situações de teste.